<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Id: HowToLinux.xml,v 1.1 2005/05/30 19:52:27 abel Exp $ -->

<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd">

<section lang="es" id="sec:linuxintro">
  <sectioninfo condition="rss.info">
    <!-- item title -->
    <xi:include
      xpointer="xpointer(/section/title[position()=1])"
      parse="xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
    <modespec>
      <olink condition="link">index.html?fromrss=1</olink>
    </modespec>
    <!-- Title: itunes:subtitle, Para: Description and itunes:summary -->
    <abstract>
      <formalpara>
        <title>El entorno de trabajo en el sistema operativo Linux</title>
	<para>
	  El sistema operativo Linux ofrece un interfaz diferente para gestionar
	  todos los programas y aplicaciones de un equipo. En este documento se
	  revisan las principales herramientas y características de su entorno
	  gráfico.
	</para>
      </formalpara>
    </abstract>
    <!-- Verbatin: pubDate -->
    <pubdate></pubdate>
    <!-- itunes:author -->
    <author>
      <firstname>Vicente</firstname><surname>Luque</surname>
      <firstname>Abelardo</firstname><surname>Pardo</surname>
    </author>
    <!-- Category + itunes:keywords -->
    <keywordset>
      <keyword condition="category">Education</keyword>
    </keywordset>
  </sectioninfo>

  <title>El entorno de trabajo en el sistema operativo Linux</title>

  <para>
    El sistema operativo Linux, al igual que otros sistemas, pone al alcance de
    los usuarios los programas y aplicaciones necesarias para utilizar un
    ordenador de forma eficiente. La primera pantalla que nos ofrece el sistema
    es la de entrada o <foreignphrase>login</foreignphrase>. Antes incluso de
    introducir nuestro nombre de usuario y palabra clave, el sistema operativo
    ya está gestionando todos los dispositivos del ordenador.
  </para>
  
  <para>
    La razón por la que se debe introducir el usuario y la clave es porque en
    Linux se asume que dicho equipo va a ser compartido por una comunidad de
    usuarios distintos. Aunque todos ellos tienen ciertos datos y aplicaciones
    que comparten, otros ficheros y configuraciones son particulares de cada
    usuario. Una vez que se termina la sesión de trabajo, es muy importante que
    se notifique al sistema. A este proceso se le conoce comúnmente con el
    nombre de <foreignphrase>logout</foreignphrase> y hace que la máquina pase a
    estar disponible para que pueda trabajar otro usuario.
  </para>
  
  <para>
    Por motivos de seguridad, es recomendable, cuando se termine una sesión,
    permanecer ante el ordenador hasta que se vea que ofrece de nuevo la
    pantalla de login. En este momento sí se puede estar seguro de que la sesión
    ha terminado normalmente y otro usuario no va a acceder a nuestros ficheros.
  </para>
  
  <para>
    Los usuarios que no tienen instalado Linux en sus ordenadores personales
    pueden utilizar distribuciones Linux que arrancan directamente desde un CD o
    DVD. Este arranque (denominado <quote>Live</quote>) permite trabajar con
    Linux y sus aplicaciones sin necesidad de instalar nada en el disco duro del
    ordenador, aunque su funcionalidad estará también muy limitada.
  </para>
  
  <para>
    Las distribuciones <quote>Live</quote> son muy aconsejables para personas
    que en su ordenador tienen otros sistemas operativos y no están seguros de
    saber cómo instalar Linux. No obstante, si se desea, siempre se puede
    realizar una instalación permanente en el ordenador. Esa instalación no es
    obligatoria, pero permitirá liberar de uso la unidad del CD/DVD y permitirá
    aprovechar mejor el hardware de la máquina. En el arranque
    <quote>Live</quote> los ficheros no se encuentran en el disco duro, sino en
    el CD/DVD (las aplicaciones) o en memoria principal (los ficheros de
    usuario).
  </para>
  
  <para>
    Las distribuciones más recientes de Linux tienen un sistema de detección
    automática de hardware, lo que permite manejar fácilmente periféricos tales
    como memorias USB, cámaras digitales, reproductores MP3, webcams,
    impresoras, escáners, tarjetas WIFI, etc. Y también incorporan gran cantidad
    de software que permite manipular casi cualquier formato de fichero
    multimedia (ficheros de vídeo, de audio, de procesadores de texto, de hojas
    de cálculo, o presentaciones multimedia).
  </para>

  <para>
    Existen varias distribuciones Linux <quote>Live</quote>. Una de ellas,
    denominada LUC3M (<ulink
    url="http://luc3m.uc3m.es/">http://luc3m.uc3m.es</ulink>) ha sido creada por
    el Servicio de Informática de la Universidad Carlos III de Madrid.  Contiene
    la gran mayoría de aplicaciones de prácticas que se realizan en casi todas
    las titulaciones de la Universidad. LUC3M se distribuye libremente y en su
    Web se incluye documentación de ayuda asequible incluso para personas que
    parten de cero en conocimientos de Linux. También incluye foros donde se
    resuelven dudas.
  </para>
  
  <para>
    El uso de distribuciones <quote>Live</quote> implica que los ficheros que
    sean valiosos al finalizar la sesión deben ser guardados adecuadamente (en
    memoria USB, transferidos a otro ordenador o a una partición formateada con
    permiso de escritura) con el fin de que no desaparezca nuestro trabajo.
    Ello es así porque nuestro directorio de trabajo en Linux
    <quote>Live</quote> está simulado sobre memoria principal (RAM), no sobre
    disco duro, razón por la cual un apagado de la máquina destruirá cualquier
    dato que no haya sido convenientemente salvado.
  </para>

  <section>
    <title>El escritorio</title>

    <para>
      Tras introducir el código de usuario y la palabra clave se nos ofrece una
      pantalla en la que únicamente aparece un conjunto de iconos en uno o
      varios de sus bordes. A esta pantalla se le denomina
      <quote>escritorio</quote> porque se parece a una mesa de trabajo en la
      que nos acabamos de sentar. En esa mesa se encuentran los mecanismos para
      arrancar diferentes programas y se puede configurar de forma que
      aparezcan los iconos de ficheros y/o programas encima de ella.
    </para>

    <para>
      Existen diversos escritorios en Linux. Puede considerarse que el
      escritorio es el interfaz gráfico que permite lanzar aplicaciones o
      interactuar con las ventanas ya lanzadas. Los escritorios más conocidos
      son <quote>GNOME</quote> y <quote>KDE</quote>, que a su vez son los más
      completos y que ofrecen una mayor funcionalidad. Existen otros
      escritorios más simples como Xfce, Icewm, fvwm que podemos usar si
      nuestro ordenador tiene limitaciones de memoria o procesador, por
      ejemplo. Lo habitual es que cada persona se acostumbre a manejar un
      escritorio según sus gustos personales.
    </para>

    <para>
      La utilización del escritorio depende de cada usuario. Hay usuarios que
      prefieren tenerlo lleno de iconos para abrir documentos o recursos y
      otros que prefieren no tener ningún icono en el escritorio. La estructura
      del escritorio es algo que, por tanto, depende de cada usuario y que el
      sistema se encarga de guardar de una sesión de trabajo a la siguiente. La
      configuración de uno de ellos no suele compartirse con el resto. Existe
      una configuración independiente para cada escritorio y usuario. Se
      recomienda escoger un tipo de escritorio y mantenerlo durante todas las
      sesiones de trabajo. En la <xref linkend="envintro:escritorios"/> se
      muestran varios ejemplos de escritorios.
    </para>

    <figure id="envintro:escritorios">
      <title>Diferentes tipos de escritorios</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="gnome.png"/>
        </imageobject>
        <caption>Escritorio tipo Gnome</caption>
      </mediaobject>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="xfce4.png"/>
        </imageobject>
        <caption>Escritorio tipo Xfce4</caption>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Aunque no es imprescindible, vamos a trabajar con el escritorio KDE, uno
      de los más populares de Linux, y que se encuentra disponible en las
      aulas. Existen otros muchos escritorios, pero, en general, comparten una
      gran parte de funcionalidad común. Por lo tanto, conociendo uno de ellos
      los demás son fáciles de manejar. La <xref
        linkend="envintro:escritoriokde"/> muestra un
      escritorio típico de KDE.
    </para>
    
    <figure id="envintro:escritoriokde">
      <title>Escritorio KDE</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="kdedesktop.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    
    <para>
      Sobre el fondo del escritorio se van a situar cada una de las ventanas de
      las aplicaciones que vayamos lanzando a lo largo de nuestra sesión de
      trabajo. La gran mayoría de las ventanas tienen unos iconos en forma de
      cuadrado <inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="iconosmaxmin.gif"/>
        </imageobject>
	<textobject>
	  <phrase>Iconos para operaciones sobre ventana</phrase>
	</textobject>
      </inlinemediaobject> en su parte superior derecha, uno para ocultar la
      ventana, otro para maximizarla (que ocupe todo el escritorio) y otro (en
      forma de aspa) para cerrarla. Podemos lanzar tantas ventanas de
      aplicaciones como queramos, de forma que podemos tener varias de ellas
      abiertas a la vez en el mismo escritorio. Conviene, eso sí, evitar que las
      ventanas se superpongan entre sí para que no se tapen las unas a las otras
      y para que al trabajar con cada una de ellas, las demás ventanas no queden
      con partes ocultas. Si esto ocurre, nuestras sesiones de trabajo pueden
      ser muy ineficientes. Un ejemplo posible de escritorio con tres ventanas
      abiertas es el que aparece en la <xref
      linkend="envintro:escritoriolleno"/>.
    </para>

    <figure id="envintro:escritoriolleno">
      <title>Escritorio KDE con tres aplicaciones abiertas</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="escritoriolleno.png" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    
    <para>
      Es habitual que el texto de cada ventana se pueda seleccionar con el
      ratón o el teclado. Dado un texto seleccionado de una ventana, suele ser
      posible (dependiendo de la aplicación):
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          Borrarlo (tecla <keycap>SUPR</keycap> ó tecla <keycap>DEL</keycap>)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Copiarlo (<keycombo><keycap>CTRL-C</keycap></keycombo>)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Cortarlo (copiarlo + borrarlo)
          <keycombo><keycap>CTRL-X</keycap></keycombo>
        </para> 
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Pegarlo (en la misma ventana o en otra)
          <keycombo><keycap>CTRL-V</keycap></keycombo>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>
      Copiar y pegar es un ejercicio que hace que nuestras sesiones de trabajo
      sean mucho más eficientes, pues se ahorra tiempo y se evitan los errores
      típicos al teclear. Lo probaremos más adelante con el editor de texto.
      Además de poder realizarlo con las combinaciones de teclas mencionadas
      (comunes a la mayoría de las aplicaciones), cada aplicación suele tener
      sus propios botones y menús para realizar estas acciones.
    </para>

    <section>
      <title>Panel</title>

      <para>
        El panel es una barra de herramientas como la que aparece en la <xref
          linkend="envintro:panel_inferior" />. Contiene iconos para las
        aplicaciones más utilizadas, el reloj y los iconos de las ventanas o
        aplicaciones abiertas en nuestra sesión de trabajo. Por su importancia,
        vamos a fijarnos especialmente en la zona del panel que se usa para
        esquematizar los escritorios virtuales y también en el menú.
      </para>
      
      <para>
        Con el fin de poder tener muchas ventanas abiertas sin que se
        superpongan y sin que tengan un tamaño inadecuado (si quisiéramos
        tenerlas varias sin iconizar y abiertas en el mismo escritorio no nos
        cabrían), podemos tener varios escritorios virtuales, cada uno de los
        cuales almacena sus propias ventanas. Por ejemplo, es muy útil tener al
        menos un escritorio virtual dedicado exclusivamente a un navegador a
        pantalla completa. En general, conviene poner cada aplicación que
        necesita pantalla completa en un escritorio virtual distinto, evitando
        así que se superpongan. Para saltar de un escritorio virtual a otro,
        además de usar el ratón directamente sobre el panel, podemos usar las
        teclas <keycombo><keycap>CTRL-TAB</keycap></keycombo>. De
        todos los escritorios virtuales que tengamos, sólo uno estará activo en
        cada momento (en el panel se verá reflejado cuál). Para saltar entre
        las ventanas que están dentro del escritorio virtual activo, podemos
        usar <keycombo><keycap>ALT-TAB</keycap></keycombo>.
      </para>
    
      <figure id="envintro:panel_inferior">
        <title>
          Panel KDE con 4 escritorios virtuales, siendo el número 2 el que
          está activo
        </title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="panel_inferior.gif"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

    </section>

    <section>
      <title>Menú</title>
    
      <para>
        En la parte izquierda del panel suele aparecer el icono del menú. En
        KDE suele tener el aspecto de una K dentro de un engranaje
        <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="iconomenu.png" />
          </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase>Icono del menú principal en el panel de KDE</phrase>
	  </textobject>
        </inlinemediaobject>. Otros escritorios usan otros símbolos (un
        pingüino, una huella de pie, unas banderitas tipo Windows, un sol,
        etc). Pulsando en ellos aparece un menú desplegable como el de la <xref
          linkend="envintro:menukde" />. Con el menú podemos acceder a la
        mayoría de las aplicaciones instaladas en el sistema, agrupadas por
        categorías. Es posible que la ubicación concreta de las distintas
        aplicaciones dentro del menú pueda variar de unos escritorios a otros,
        pero suele ser fácil encontrarlas pese a que estén en un sitio distinto
        al indicado en la <xref linkend="envintro:menukde" />.
      </para>

      <figure id="envintro:menukde">
        <title>Menú desplegable de KDE</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="menukde.gif"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section>
      <title>Ejercicio</title>
    
      <para>
        Dedicar 10 minutos a recorrer el menú intentando reconocer qué
        aplicaciones hay y para qué puede servir cada una, sin entrar en
        demasiados detalles sobre cada una (habrá muchas que nos sean
        desconocidas). Elaborar un listado con aquellas cuya función sea
        conocida (quizá porque existe un equivalente en Windows, en cuyo caso,
        especificarlo) y poner ese listado en común en la pizarra con la
        colaboración del profesor de prácticas. Probarlas un poco (abrirlas,
        cerrarlas, repartirlas entre los distintos escritorios virtuales, ver
        más o menos qué hacen). Probar a saltar entre escritorios virtuales y a
        saltar entre ventanas dentro del mismo escritorio. La idea es reconocer
        qué aplicaciones están instaladas en el sistema. Ojo, no abrir
        demasiadas a la vez si no se quiere sobrecargar la máquina. En general,
        conviene cerrar toda aplicación que no esté siendo utilizada.
      </para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Aplicaciones básicas</title>

    <section>
      <title>Navegadores</title>

      <para>
        Existen varios navegadores Web utilizables desde
        Linux. Los más conocidos son Mozilla, Firefox, Netscape, Opera y
        Konqueror y suelen poder arrancarse con iconos como los que aparecen en
        la <xref linkend="envintro:iconbrowsers" />. La mayoría de ellos
        también se pueden lanzar desde el menú. Conviene saber
        ajustar el tamaño de fuente para no forzar la vista con una
        letra demasiado pequeña (verlo en las preferencias del
        navegador). Otra posibilidad consiste en usar los comandos propios de
        cada aplicación que permiten agrandar (o empequeñecer) el
        tamaño de la letra. También es muy útil usar las
        pestañas de navegación, para que al navegar no se nos
        abran demasiadas ventanas que se superpongan entre sí. Los
        navegadores mencionados en este párrafo permiten el uso de este
        tipo de pestañas (al pinchar en un enlace con el botón de
        la derecha del ratón, indicar que se quiere abrir el enlace en
        una nueva pestaña de la misma ventana, en lugar de en una
        ventana nueva).
      </para> 

      <figure id="envintro:iconbrowsers">
        <title>Iconos para arrancar el navegador</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="iconbrowsers.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section>
      <title>Editores de texto</title>

      <para>
        Existen muchos editores de texto en Linux. Uno de los más
        sencillos es <command>kwrite</command> (ver <xref
          linkend="envintro:kwrite" />), muy parecido al block de notas de
        Windows, esto es, sencillo de manejar, pero con una funcionalidad
        bastante limitada. Un buen editor de textos debe permitir,
        además de crear, abrir y guardar un fichero otras acciones
        básicas de edición, como al menos, localizar
        fácilmente una línea por su número de línea
        (si se nos dice que tenemos un error en la línea 999 debemos
        poder llegar allí con presteza) y debe tener comandos de
        búsqueda de textos, sustitución de textos y permitir
        deshacer cambios. No es necesario conocer todos los editores, pero
        sí conviene conocer alguno en profundidad para poder usarlo
        siempre que necesitemos editar algún texto. Editores potentes
        son <command>emacs</command> y <command>vim</command>, por ejemplo.
        <command>kwrite</command> es menos potente, pero más sencillo de
        manejar. Existen muchos otros.
      </para>

      <figure id="envintro:kwrite">
        <title>Editor de textos <command>kwrite</command></title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="kwrite.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>
        El editor <command>emacs</command> es un editor de texto muy completo.
        Permite facilitar mucho el trabajo del programador. Para editar un
        fichero simplemente se necesita abrir su contenido. Si el fichero no
        existe, el editor lo creará. Si ya existe, el editor lo abre y
        muestra su contenido. Emacs es un editor que, aparte de permitir
        comandos bastante complejos y potentes (el uso de expresiones regulares
        puede ser muy útil en determinados ficheros) permite cambiar un
        número enorme de sus características al gusto del
        usuario. En el menú <command>Options</command>, en el apartado
        <command>Customize Emacs</command> se encuentra la aplicación
        para navegar entre todas las opciones posibles y poder cambiar sus
        valores. De entre ellas cabe destacar <command>Syntax
          Highlighting</command> y <command>Paren Match Highlighting</command>.
        La primera, cuando se activa, hace que editor muestre las distintas
        zonas del programas con colores. Mediante la combinación de
        color y negrita, el código es mucho más fácil de
        leer e identificar sus diferentes partes (comentarios, palabras clave,
        constantes, variables, etc.) La segunda opción, <command>Paren
          Match Highlighting</command> hace que cada vez que se cierre un
        paréntesis o una llave, el editor resalta en un color diferente
        su correspondiente apertura y permite detectar fácilmente si se
        cierran adecuadamente todos los paréntesis y llaves, evitando
        así errores sintácticos en nuestros programas.
      </para>

      <para>
        Otra de las características que distingue a Emacs de otros
        editores es que la mayoría de sus comandos tiene su
        correspondiente <quote>atajos de teclado</quote> para su
        ejecución. Conviene, conforme se utiliza este editor, intentar
        usar estas combinaciones de teclas, pues tienen un efecto enorme en la
        velocidad de trabajo ya que el uso del teclado es mucho más
        rápido que el del ratón.
      </para>
      
      <section>
        <title>Ejercicio</title>

        <para>
          Usar el editor de texto para crear un fichero llamado
          <filename>texto.txt</filename> dentro del directorio raíz de
          la cuenta personal. Deberá copiarse el siguiente texto
          (directamente desde el navegador), pegarlo dentro del editor,
          corregir las faltas de ortografía y guardar el fichero con el
          nombre indicado en el directorio indicado.
      </para>

        <programlisting>
          Esto es un teksto que tengo que copiar y pegar en mi editor. No bale
          si lo tekleo desde zero. La línea 4 tiene un azento en la i.
        </programlisting>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Administradores de archivos</title>

      <para>
        En Unix (Linux es un sistema Unix), las carpetas o directorios se
        separan entre sí; con el carácter <quote><command>/</command></quote>
        (barra hacia adelante). En Windows la barra que separa los directorios
        es hacia atrás, es decir <quote><command>\</command></quote> (barra
        inversa). Para poder navegar por los distintos directorios,
        inspeccionar ficheros, renombrarlos, copiarlos, borrarlos o cambiarlos
        de sitio, podemos usar un administrador de archivos como el que aparece
        en la <xref linkend="envintro:konqueror"/>. La aplicación
        <command>konqueror</command>, además de ser un navegador Web, es
        también un administrador de archivos. Podemos invocarlo pulsando en el
        icono que tiene el símbolo de casa 
        <inlinemediaobject><imageobject><imagedata
	fileref="pic/home.png"/></imageobject>
	<textobject>
	  <phrase>Icono con símbolo de una casa</phrase>
	</textobject>
	</inlinemediaobject> 
        dentro del panel. Con ello se abrirá partiendo de nuestro directorio
        principal de usuario.
      </para>

      <figure id="envintro:konqueror">
        <title>Administrador de archivos <command>konqueror</command></title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="konqueror.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <section id="envintro:fileadmin:exercise">
        <title>Ejercicio</title>
        <para>
          Usar el administrador de archivos para hacer una copia de
          <filename>texto.txt</filename> de forma que se llame
          <filename>texto2.txt</filename>. Borrar el fichero
          <filename>texto.txt</filename>. Se trata de hacer una copia y borrar
          el antiguo, no de directamente renombrarlo (algo que también se puede
          hacer, pero que no es lo que se pide).
        </para>

        <para>Aproveche la ocasión para reorganizar su cuenta. No es
          conveniente tener todos los ficheros en un mismo directorio. Al
          contrario, crearemos un directorio para cada asignatura y moveremos
          nuestros ficheros a la carpeta adecuada. Conviene borrar todos los
          ficheros que no nos sirvan, para hacer espacio y agilizar las
          búsquedas en nuestras carpetas. Cree una carpeta llamada
          <filename>ttao</filename> para la asignatura de Arquitectura de
          Ordenadores. Dentro de esa carpeta deberá ir creando un directorio
          distinto en cada una de las siguientes prácticas de la asignatura.
          Por ejemplo, puede llamarlas <filename>prac1</filename>,
          <filename>prac2</filename>, y así; sucesivamente.
        </para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Localizadores de archivos</title>

      <para>
        Cuando se desea localizar algún archivo de
        entre muchos otros basándose en criterios como nombre,
        tamaño, fechas de actualización, o incluso por contenido,
        un localizador de archivos como <command>kfind</command>, que aparece
        en la <xref linkend="envintro:kfind" />, puede ser útil.
        <command>Kfind</command> recibe su nombre porque es una
        aplicación gráfica basada en un comando muy potente y
        versátil de Unix: el comando <command>find</command>.
      </para>

      <figure id="envintro:kfind">
        <title>Localizador de archivos <command>kfind</command></title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="kfind.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <section id="envintro:kfind:exercise">
        <title>Ejercicio</title>
        <para>
          Utilizar la aplicación <command>kfind</command> para buscar uno de
          los ficheros que han sido creados en esta sesión.
        </para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Consola de texto</title>

      <para>
        La consola de texto es el terminal en el que podemos introducir
        comandos de línea para que sean ejecutados uno a uno. Usaremos
        el terminal de texto para muchas tareas, como compilar, lanzar
        programas, conectarnos a otras máquinas o lanzar comandos
        avanzados en general que, normalmente debido al hecho de que necesitan
        ciertos parámetros, no siempre pueden lanzarse desde el
        menú (más orientado para las invocaciones simples y
        frecuentes). En general, prácticamente cualquier
        aplicación del menú puede lanzarse desde la consola de
        texto, pero al revés no siempre es posible. El menú
        sólo asocia los comandos más habituales al interfaz
        gráfico desplegable, mientras que con la consola de texto
        tenemos mucha más capacidad de especificar opciones, a costa,
        eso sí, de usar un interfaz en modo texto. La <xref 
          linkend="envintro:iconterms" /> muestra varios iconos usualmente
        encontrables para lanzar la consola de texto desde el menú.
      </para>

      <figure id="envintro:iconterms">
        <title>Iconos para arrancar la consola de texto</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="iconterms.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      
      <para>
        Al igual que muchos navegadores Web, la consola de texto
        <command>konsole</command> puede presentar pestañas de forma que
        en una misma ventana podemos tener distintas sesiones. Ello es
        útil si no se quiere tener demasiadas ventanas de consola de
        texto de tamaño pequeño o repartidas por los distintos
        escritorios virtuales. Si se desea tener más de una consola de
        texto en un mismo escritorio virtual, puede ser conveniente tener una
        única ventana con dos pestañas o bien dos ventanas cada
        una de ellas con una única pestaña pero que no se
        superpongan (para ver ambas ventanas a la vez). La idea es que el
        tamaño de cada ventana y el tamaño de fuente o de letra
        del texto de cada ventana sean adecuados siempre para nuestra vista. La
        <xref linkend="envintro:konsole" /> muestra una ventana de consola de
        texto que tiene tres pestañas utilizables, siendo la tercera de
        ellas la que está activa. El color del texto y del fondo,
        así como los tamaños de fuente, suelen ser
        personalizables.
      </para>

      <figure id="envintro:konsole">
        <title>Consola de texto con tres pestañas utilizables</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="konsole.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>
        La consola de texto es sin duda, un elemento básico para
        nuestras prácticas y merece una atención especial. Dentro
        de cada pestaña ejecuta un programa llamado intérprete de
        comandos. El intérprete de comandos (también llamado
        <quote>shell</quote>) simplemente lee línea a línea los
        comandos que le mandemos ejecutar, y los va ejecutando según los
        va leyendo. Con él, y con comandos como los que aparecen en la
        <xref linkend= "envintro:unixcmd" />, podemos ordenar copiar
        ficheros, borrarlos, renombrarlos o lanzar cualquier programa en
        general (la <xref linkend="envintro:unixcmd" /> sólo
        contiene unos pocos comandos muy básicos). Hay gran variedad de
        estos intérpretes de comandos, siendo <command>bash</command> y
        <command>tcsh</command> los más conocidos. Nosotros trabajaremos
        con <command>bash</command>. Normalmente, un intérprete de
        comandos no procesará un comando hasta no haber terminado de
        ejecutar el comando anterior.
      </para>

      <para>
        En todo momento el intérprete de comandos trabaja sobre una
        carpeta concreta del sistema de ficheros que se denominará el
        directorio actual. Cada intérprete de comandos en
        ejecución, o mejor dicho, cada proceso en ejecución,
        tiene su propio directorio actual, esto es, su propio directorio de
        trabajo concreto del sistema. Por mucho que cambiemos de directorio de
        trabajo en uno de ellos, los demás no se verán afectados
        en absoluto. No hay problema en que varios programas se sitúen
        en un mismo directorio de trabajo. Cuando se necesita acceder a un
        fichero y sólo se proporciona el nombre (como en los siguientes
        ejemplos), se asume que los ficheros mencionados están en ese
        directorio actual. El comando para saber cuál es el directorio
        actual es <command>pwd</command>.
      </para>

      <para>
        Por lo tanto, el siguiente texto contiene las líneas que suponen
        una solución (basada sólo en comandos, sin usar
        <command>konqueror</command>) al ejercicio de la <xref
          linkend="envintro:fileadmin:exercise"/>.
      </para>

      <programlisting>cp texto.txt texto2.txt
rm texto.txt</programlisting>

      <para>
        Para cambiar el directorio actual en el que se encuentra el
        intérprete se utiliza el comando <command>cd</command> seguido
        del nombre de la nueva carpeta que queremos que sea el nuevo directorio
        actual. Toda carpeta tiene a su vez dos subcarpetas con nombres
        <quote><command>.</command></quote> y
        <quote><command>..</command></quote>. La primera de ellas no es
        más que una referencia a sí misma. Por tanto el comando
        <command>cd .</command> hace que el intérprete cambie su
        directorio actual al que ya tiene (no cambia). La segunda carpeta con
        nombre <quote><command>..</command></quote> se refiere a la carpeta de
        nivel superior, y por tanto se puede utilizar para subir al nivel
        superior (directorio padre). Como consecuencia, el comando <command>cd
          ..</command> cambia al directorio padre.
      </para>

      <para>
        A continuación se muestra el resultado de utilizar unos comandos
        en una sesión con el intérprete. Nótese que el
        comando <command>ls</command> no muestra nada por pantalla cuando el
        directorio está vacío. Igualmente, nótese que el
        último comando <command>exit</command> termina la sesión
        con el intérprete. Este comando, además, cierra la
        ventana (o pestaña) que contiene al intérprete.
      </para>

      <programlisting>
<prompt>shell$</prompt> pwd
/home/10001234
<prompt>shell$</prompt> ls
<prompt>shell$</prompt> mkdir nombre
<prompt>shell$</prompt> ls
nombre
<prompt>shell$</prompt> cd nombre
<prompt>shell$</prompt> pwd
/home/10001234/nombre
<prompt>shell$</prompt> ls
<prompt>shell$</prompt> cd ..
<prompt>shell$</prompt> ls
nombre
<prompt>shell$</prompt> rmdir nombre
<prompt>shell$</prompt> ls
<prompt>shell$</prompt> pwd
/home/10001234
<prompt>shell$</prompt> exit
      </programlisting>

      <para>
        En la secuencia anterior se puede comprobar como el intérprete
        tiene por directorio actual al arrancar la carpeta
        <command>/home/10001234</command>. A continuación se crea una
        subcarpeta <command>nombre</command>, se cambia el directorio actual a
        ella, se muestra su contenido con el comando <command>ls</command>
        (obviamente está vacía pues se acaba de crear), se vuelve
        a la carpeta inicial con el comando <command>cd ..</command>, se
        utiliza el comando <command>rmdir</command> para borrar la carpeta
        (para borrar una carpeta ésta debe estar vacía) y
        finalmente muestra de nuevo el directorio actual que no ha cambiado.
      </para>
      
      <para>
        Podemos usar los cursores verticales del teclado (arriba y abajo) para
        inspeccionar el histórico de comandos ya escritos en la
        sesión. Esto es muy útil si se tiene que ejecutar otra
        vez un comando ya escrito previamente, de forma que no hace falta
        reescribirlo, sino localizarlo en el histórico.
      </para>

      <para>
        Con los cursores horizontales (izquierda y derecha) podemos recorrer
        los caracteres de un comando para modificarlo cómodamente, por
        si requiere alguna modificación o variación, sin
        necesidad de borrar según se retrocede (como si
        estuviéramos en un editor). Los cursores proporcionan una manera
        muy cómoda de evitar reescribir una y otra vez los mismos
        comandos dentro de una misma sesión. También podemos usar
        atajos de teclado. Con
        <keycombo><keycap>CTRL-A</keycap></keycombo> posicionaremos el cursor
        al principio de la línea (sin borrar nada). Con
        <keycombo><keycap>CTRL-E</keycap></keycombo> lo posicionaremos al
        final.
      </para>

      <para>
        Un posible escritorio virtual de trabajo, para el desarrollo de
        programas puede ser el siguiente: una ventana con un editor de texto en
        el que editamos nuestra práctica y otra ventana ejecutando un
        intérprete de comandos, dedicado a compilar/ejecutar el programa
        que tenemos editándose en la ventana del editor. De esta forma
        podemos corregir nuestro programa desde el editor con la
        información visible en la ventana de
        compilación/ejecución, y a su vez, podemos analizar los
        resultados de ejecución o los errores de compilación
        conforme al programa que estamos editando en el editor, todo ello en un
        mismo escritorio virtual de trabajo. Podemos dedicar cada escritorio
        virtual a tareas distintas evitando así que unas tareas nos
        distraigan de las otras (navegador Web, correo electrónico,
        redacción de documentos, etc.)
      </para>

      <section id="envintro:cpcat">
        <title>Ejercicio</title>

        <para>
          Partiendo de la situación dejada tras la ejecución del
          ejercicio de la <xref linkend="envintro:fileadmin:exercise" />,
          ejecutar en una consola de texto los siguientes comandos. Analizar el
          resultado tras la ejecución de cada comando. ¿Aparece
          algún mensaje de error? ¿Por qué? ¿Se
          aprecia para qué sirve el comando <command>cat</command>?
          ¿Y para qué puede servir la opción
          <command>-f</command> en el comando <command>rm</command>? Usar el
          comando <command>man</command> para consultar el manual.
        </para>

        <programlisting>
cp texto2.txt texto.txt
cat texto.txt
cat texto2.txt
rm -f texto2.txt
cat texto.txt
cat texto2.txt
        </programlisting>
      </section>

      <section id="envintro:cptexto">
        <title>Ejercicio</title>

        <para>
          Partiendo de la situación dejada tras la ejecución del
          ejercicio de la <xref linkend="envintro:cpcat"/>, crear, con comandos
          en la consola de texto (sin usar el administrador de archivos) y
          tecleando lo mínimo posible, copias de
          <command>texto.txt</command> que se llamen
          <command>texto2.txt</command>, <command>texto3.txt</command> y
          <command>texto4.txt</command>. Usar los cursores para recorrer y
          modificar los históricos de los comandos introducidos en el
          ejercicio de la <xref linkend="envintro:cpcat" />.
        </para>
      </section>

      <section>
        <title>Ejercicio</title>
      
        <para>
          Lanzar <command>konqueror</command>, pero no desde el panel, sino desde
          la consola con el siguiente comando:
        </para>
        
        <programlisting>konqueror</programlisting>

        <para>
          Aprecie como <command>konqueror</command> muestra ahora las copias
          creadas por el ejercicio de la <xref linkend="envintro:cptexto"/>.
          ¿Cómo queda el intérprete de comandos de la
          pestaña desde la que se lanza <command>konqueror</command>
          mientras el <command>konqueror</command> lanzado sigue abierto?
          Aprecie cómo se recupera la usabilidad de ese
          intérprete de comandos cuando se cierra ese
          <command>konqueror</command>. Para evitar que un intérprete de
          comandos quede así de bloqueado e inservible a la espera que
          la aplicación lanzada termine o muera, podemos lanzar las
          aplicaciones en segundo plano, de forma que el intérprete de
          comandos siga leyendo y ejecutando comandos sin esperar que terminen
          los comandos lanzados en segundo plano. Para lanzar una
          aplicación en segundo plano, basta con añadirle un
          símbolo <command>&amp;</command> al final del comando.
          Comprobarlo.
        </para>

        <programlisting>konqueror &amp;</programlisting>
      </section>
    </section>
    
    <section>
      <title>Otros programas</title>

      <para>
        Existen muchos otros programas disponibles en Linux. El administrador
        puede instalarlos o desinstalarlos fácilmente, teniendo en
        cuenta que la capacidad del disco duro es limitada. Existe un <ulink
          url="http://www.it.uc3m.es/vlc/linuxsession/linuxsession_files/linux-windowa.shtml">listado 
          de aplicaciones Linux por categorías contrastadas con sus
          equivalentes Windows</ulink>. En general, puede apreciarse que en
        Linux la variedad es mucho mayor.
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <command>ksnaphot</command>: capturador de pantallas (con
            él se han capturado las imágenes que aparecen en esta
            documentación)
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            <command>korganizer</command>: agenda personal (muy útil
            para planificarse el tiempo)
          </para>
        </listitem> 

        <listitem>
          <para>
            <command>kcalc</command>: calculadora científica
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><command>kalarm</command>: alertas</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            <command>kppp</command>: conexión a Internet por
            módem
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            <command>xine</command>: reproductor multimedia de vídeos y
            ficheros de sonido
          </para>
        </listitem> 

        <listitem>
          <para>
            <command>gimp</command>: editor de gráficos
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            <command>OpenOffice</command>: aplicaciones de oficina: procesador
            de texto, hoja de cálculo, presentaciones, etc.
          </para>
        </listitem> 
        
        <listitem>
          <para>
            Y muchas otras aplicaciones: (ver manual de cada una de ellas) 
          </para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                Que usan un interfaz gráfico: amsn, gaim, kfloppy,
                kuickshow, etc.
              </para>
            </listitem>
            
            <listitem>
              <para>
                Que no necesariamente usan el interfaz gráfico: latex,
                ispell, gcc, javac, etc.
              </para>
            </listitem> 
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>
        En general, existe en Internet mucho software disponible. Mucho
        más del que puede caber en un DVD o en un ordenador personal.
        Las distribuciones Linux traen muchos software básico, pero es
        posible que en algún momento deseemos usar una aplicación
        y nos demos cuenta de que no está instalada en nuestra
        máquina.
      </para>
      
      <para>
        Una de las grandes ventajas de Linux como sistema operativo es la
        facilidad para instalar nuevo software de forma segura en el ordenador,
        evitando peligros como virus, troyanos o software malicioso en general.
        Un ordenador Linux conectado a Internet puede ser fácilmente
        actualizado con nuevo software de una forma segura, pues existen
        mecanismos que aseguran que un software instalado no ha sido manipulado
        indebidamente por personas con fines indeseables y garantiza que se
        instalará todo lo necesario para el correcto funcionamiento de
        lo que se va a instalar, así como que ninguna aplicación
        previa dejará de funcionar por incompatibilidad con un nuevo
        software. La mantenibilidad de una máquina Linux es mucho
        más sencilla y eficaz que la de una máquina que use
        sistema operativo Windows.
      </para>

    </section>

    <section>
      <title>Ejercicio (sólo si eres administrador de la máquina)</title>
      
      <para>
        Vamos a instalar una aplicación que no viene en el CD/DVD. Para
        ello hace falta ser administrador y que nuestra versión de LUC3M
        sea igual o posterior a la 3.0 (las anteriores versiones no permiten la
        instalación en modo <quote>Live</quote>). Los pasos a seguir son:
      </para>
      
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Abrir un terminal como administrador</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Añadir (si no la tiene ya) la siguiente línea al
            fichero de texto /etc/apt/sources.list (con ello le diremos al
            instalador una nueva fuente de la que traerse paquetes software
            para ser instalados): 
          </para>
          <programlisting>
deb http://deb.opera.com/opera/ stable non-free deb
http://deb.opera.com/opera/ testing non-free deb
http://deb.opera.com/opera/ unstable non-free
          </programlisting>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Ejecutar el comando: <command>apt-get install opera</command>.
            Linux buscará entre todas sus fuentes de dónde
            conseguir tal paquete, averiguará todo lo necesario que debe
            instalar, actualizar, desinstalar o cambiar para instalar este
            programa, revisará las posibles inconsistencias entre esas
            versiones de software y en general tomará todas sus
            decisiones y no preguntará al usuario salvo en el caso de
            cuestiones en las que haya decisiones importantes que tomar.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Opcionalmente se puede añadir un icono de acceso directo
            desde el escritorio a la nueva aplicación instalada.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Permisos</title>

    <para>
      El administrador de archivos <command>konqueror</command> tiene en su
      parte superior derecha una opción de visualización en forma
      de árbol desplegable en lugar de la visualización por
      iconos por defecto. La <xref linkend="envintro:konqueror_listado" />
      muestra ese resultado. De esta forma, quedan a la vista numerosas
      propiedades de cada fichero o directorio. Por ejemplo, además del
      nombre, ahora se puede ver el tamaño, la fecha de última
      modificación, el propietario del fichero y los permisos. Los
      permisos son un mecanismo de seguridad que cada fichero o directorio
      tiene asociado para indicar si las posibles acciones que pueden intentar
      los distintos usuarios (crear, abrir, leer, escribir, listar, renombrar,
      borrar ...) pueden llevarse a cabo o no según los perfiles de
      usuarios.
    </para>

    <figure id="envintro:konqueror_listado">
      <title>Konqueror mostrando su salida en forma detallada</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="konqueror_listado.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      Todo fichero o directorio tiene tres tripletas de permisos
      <command>rwx</command>. El comando <command>ls</command>, con la
      opción adecuada para mostrar el detalle (la opción es -l),
      muestra a su salida un formato similar al de la <xref
        linkend="envintro:formato_ls" />.
    </para>

    <figure id="envintro:formato_ls">
      <title>Salida detallada del comando <command>ls</command></title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="formato_ls.gif"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      La <xref linkend="envintro:rwx" /> y la <xref
        linkend="envintro:rwxejem"/> muestran el significado de los permisos
      <command>rwx</command>. 
    </para>

    <table frame="box" id="envintro:rwx">
      <title>
        Permisos <command>rwx</command> y su significado para ficheros o
        directorios
      </title>
      <tgroup rowsep="1" colsep="1" cols="3">
        <colspec colnum="1" colname="col1" align="center"/>
        <colspec colnum="2" colname="col2" align="center"/>
        <colspec colnum="3" colname="col3" align="center"/>
        <thead>
          <row>
            <entry>Permiso</entry>
            <entry>Significado para fichero</entry>
            <entry>Significado para directorio</entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry><command>r</command></entry>
            <entry>Permiso de lectura</entry>
            <entry>Permiso de listado</entry>
          </row>
          <row>
            <entry><command>w</command></entry>
            <entry>Permiso de escritura</entry>
            <entry>Permiso de creación, borrado y renombrado</entry>
          </row>
          <row>
            <entry><command>x</command></entry>
            <entry>Permiso de ejecución</entry>
            <entry>Permiso de cambio de directorio actual</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <table frame="box" id="envintro:rwxejem">
      <title>
        Ejemplos de combinaciones de permisos y su significado para fichero
      </title>
      <tgroup rowsep="1" colsep="1" cols="3">
        <colspec colnum="1" colname="col1" align="center"/>
        <colspec colnum="2" colname="col2" align="center"/>
        <colspec colnum="3" colname="col3" align="center"/>
        <thead>
          <row>
            <entry>Permiso</entry>
            <entry>Valor numérico (en octal)</entry>
            <entry>Significado para ficheros</entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry><command>---</command></entry>
            <entry>0</entry>
            <entry>Ningún permiso</entry>
          </row>
          <row>
            <entry><command>r--</command></entry>
            <entry>4</entry>
            <entry>Permiso de sólo lectura</entry>
          </row>
          <row>
            <entry><command>r-x</command></entry>
            <entry>5</entry>
            <entry>Permisos de lectura y ejecución</entry>
          </row>
          <row>
            <entry><command>rw-</command></entry>
            <entry>6</entry>
            <entry>Permisos de lectura y escritura</entry>
          </row>
          <row>
            <entry><command>rwx</command></entry>
            <entry>7</entry>
            <entry>Todos los permisos</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>


    <para>
      Cada fichero o directorio define tres tripletas <command>rwx</command>:
      Una para el usuario propietario el fichero
      (<foreignphrase>user</foreignphrase>), otra para los usuarios de su mismo
      grupo (<foreignphrase>group</foreignphrase>) y otra para el resto de los
      usuarios (<foreignphrase>other</foreignphrase>) (por ese orden). En la
      <xref linkend="envintro:rwxcomb" /> se muestran algunos ejemplos de
      permisos habituales:
    </para>

    <table frame="box" id="envintro:rwxcomb">
      <title>
        Ejemplos de combinaciones de tripletas y su significado para ficheros
      </title>
      <tgroup rowsep="1" colsep="1" cols="3">
        <colspec colnum="1" colname="col1" align="center"/>
        <colspec colnum="2" colname="col2" align="center"/>
        <colspec colnum="3" colname="col3" align="center"/>
        <thead>
          <row>
            <entry>Permiso</entry>
            <entry>Valor numérico (en octal)</entry>
            <entry>Significado para el propietario</entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry><command>rw-------</command></entry>
            <entry>600</entry>
            <entry>
              <para>
                Permisos de lectura y escritura para mí,
                ningún permiso para los demás
              </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><command>rw-r-----</command></entry>
            <entry>640</entry>
            <entry>
              <para>
                Permisos de lectura y escritura para mí, permiso de
              lectura para los de mi grupo
              </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><command>rw-rw----</command></entry>
            <entry>660</entry>
            <entry>
              <para>
                Permisos de lectura y escritura para mí y los de mi
                grupo (peligroso)
              </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><command>rwxr-x---</command></entry>
            <entry>750</entry>
            <entry>
              <para>
                Todos los permisos para mí y los de mi grupo (salvo
                escritura)
              </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry><command>rwxr-xr-x</command></entry>
            <entry>755</entry>
            <entry>
              <para>
                Todos los permisos para todo el mundo, salvo los de escritura
                para los demás
              </para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <section>
      <title>Ejercicio</title>

      <para>
        Ejecutar los siguientes comandos y comparar sus salidas. Analizar los
        permisos que tienen los ficheros creados en los ejercicios anteriores y
        también el que tiene el directorio actual (el directorio
        <quote>.</quote>).
      </para>
      <programlisting>
ls -l
ls -la
ls -l texto*.txt
      </programlisting>
    </section>

  </section>

  <section>
    <title>Compactadores y compresores</title>

    <para>
      Los ficheros <command>zip</command>, <command>tgz</command>,
      <command>tar.gz</command>, <command>tar.bz2</command> ó
      <command>rar</command> que pueden llegar a nuestra cuenta son ficheros de
      los que a su vez podemos extraer otros ficheros y directorios
      situándolos en el lugar que deseemos. Estos formatos son
      útiles porque ocupan menos espacio que los ficheros originales y
      porque van comprimidos y aglutinados los unos con los otros dentro del
      mismo archivo. La aplicación <command>ark</command> (similar al
      Winzip de Windows) que aparece en la <xref linkend="envintro:ark" /> nos
      puede servir para examinar su contenido y extraerlo al directorio que le
      indiquemos, o también para generar nuestros propios archivos
      comprimidos.
    </para>

    <figure id="envintro:ark">
      <title>Aplicación <command>ark</command> (archivador)</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="ark.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>
      La <xref linkend="envintro:comandosark" /> muestra una serie de comandos
      que realizan tareas equivalentes a las que podemos manejar con
      <command>ark</command>. En este caso, el comando depende del formato que
      estemos usando. Los comandos se encuentran detallados en el
      manual.
    </para>
    
    <table frame="box" id="envintro:comandosark">
      <title>Comandos Unix para manipular archivos</title>
      <tgroup rowsep="1" colsep="1" cols="3">
        <colspec colnum="1" colname="col1" align="center"/>
        <colspec colnum="2" colname="col2" align="center"/>
        <colspec colnum="3" colname="col3" align="center"/>
        <thead>
          <row>
            <entry>Comando</entry>
            <entry>Formato <command>zip</command></entry>
            <entry>Formato <command>tgz</command></entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry><para>Ver el contenido</para></entry>
            <entry><command>unzip -l fichero.zip</command></entry>
            <entry><command>tar ztvf fichero.tgz</command></entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <para>Extraer el contenido en <command>.</command></para>
            </entry>
            <entry><command>unzip fichero.zip</command></entry>
            <entry><command>tar zxvf fichero.tgz</command></entry>
          </row>
          <row>
            <entry><para>Generar un archivo</para></entry>
            <entry><command>echo ficheros directorios | zip -r
                -@</command></entry>
            <entry>tar zxvf fichero.tgz ficheros diretorios</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>

  <section>
    <title>Cuota de disco</title>

    <para>
      Es habitual que los administradores de máquinas en las que el
      número de usuarios es elevado decida poner un límite
      superior al tamaño de la informaciónq que cada usuario
      almacena en su cuenta (para evitar que se llene el disco). Debemos evitar
      superar ese límite personal borrando aquellos ficheros que no nos
      sean necesarios. El comando <command>quota</command> nos indicará
      cuál es ese límite y cómo de cerca estamos para
      alcanzarlo. El comando <command>du -sk .??* * | sort -n</command> nos
      presenta los directorios y ficheros del directorio actual ordenados de
      menor a mayor tamaño, incluyendo el tamaño (en KBytes) de
      todo lo que cuelgue de los subdirectorios. Esto puede ser una pista de
      mucha ayuda para determinar cuáles son los directorios que
      más están ocupando en una cuenta y poder borrarlos primero.
    </para>

    <section>
      <title>Ejercicio</title>
      <para>
        Comprobar el estado actual de la cuota y, si es necesario, hacer sitio
        en la cuenta borrando lo que sobre o salvando la información a
        otros repositorios (cuentas de correo, otras cuentas Unix, memorias
        USB, etc.) o comprimiendo los ficheros más grandes que no sean
        usados con frecuencia.
      </para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Comandos básicos</title>

    <para>
      Los comandos Unix que se muestran en la <xref
        linkend="envintro:unixcmd"/> permiten el manejo de ficheros,
      directorios y permisos. Para más información detallada
      sobre cada uno de ellos, puede usarse el comando de ayuda
      <command>man</command>.
    </para>
      
    <table frame="all" id="envintro:unixcmd">
      <title>Comandos Unix que manipulan el sistema de ficheros</title>
      <tgroup rowsep="1" colsep="1" cols="5">
        <colspec colnum="1" colname="col1" align="center"/>
        <colspec colnum="2" colname="col2" align="center"/>
        <colspec colnum="3" colname="col3" align="center"/>
        <colspec colnum="4" colname="col4" align="center"/>
        <colspec colnum="5" colname="col5" align="center"/>
        <thead>
          <row>
            <entry>Comando</entry>
            <entry>Equivalente en MS/DOS</entry>
            <entry>Función</entry>
            <entry>Ejemplo</entry>
            <entry>Descripción</entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry><command>ls</command></entry>
            <entry><command>dir</command></entry>
            <entry>listado del contenido de directorios</entry>
            <entry><command>ls -l $HOME</command></entry>
            <entry>
              <para>
                Lista el directorio <command>$HOME</command> en formato
                largo
              </para>
            </entry>
          </row>
          
          <row>
            <entry><command>cp</command></entry>
            <entry><command>copy</command></entry>
            <entry><para>copia de ficheros</para></entry>
            <entry>
              <para><command>cp forigen fdestino</command></para>
              <para><command>cp ficheros directorio</command></para>
            </entry>
            <entry>
              <para>
                Crea en <command>fdestino</command> una copia de
                <command>forigen</command>.
              </para>
              <para>El destino puede ser un directorio</para>
            </entry>
          </row>
          
          <row>
            <entry><command>rm</command></entry>
            <entry><command>del</command></entry>
            <entry><para>borrado de ficheros y directorios</para></entry>
            <entry><command>rm ficheros</command></entry>
            <entry>
              <para>Borra los ficheros que recibe como argumento</para>
            </entry>
          </row>
          
          <row>
            <entry><command>mv</command></entry>
            <entry>
              <para><command>rename</command></para>
              <para><command>move</command></para>
            </entry>
            <entry>
              <para>
                renombrado de ficheros y cambio de ubicación de
                ficheros a otros directorios
              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para><command>mv antiguo nuevo</command></para>
              <para><command>mv ficheros directorio</command></para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Renombra o cambia enlaces de directorio</para>
            </entry>
          </row>
          
          <row>
            <entry><command>diff</command></entry>
            <entry></entry>
            <entry>
              <para>
                comprobación de diferencias entre dos ficheros o
                directorios
              </para>
            </entry>
            <entry><command>diff fichero1 fichero2</command></entry>
            <entry>
              <para>
                Lista las diferencias entre los dos ficheros
                especificados. También permite trabajar con directorios
              </para>
            </entry>
          </row>
          
          <row>
            <entry><command>cat</command></entry>
            <entry><command>type</command></entry>
            <entry>
              <para>volcar el contenido de los ficheros</para>
            </entry>
            <entry><command>cat ficheros</command></entry>
            <entry>
              <para>
                Muestra el contenido de los ficheros por la pantalla (si la
                salida estándar no está redireccionada a un pipe,
                fichero o socket)
              </para>
            </entry>
          </row>
          
          <row>
            <entry><command>mkdir</command></entry>
            <entry><command>md</command></entry>
            <entry><para>creación de directorios</para></entry>
            <entry><command>mkdir nuevodir</command></entry>
            <entry><para>Crea nuevos directorios</para></entry>
          </row>
          
          <row>
            <entry><command>rmdir</command></entry>
            <entry><command>rd</command></entry>
            <entry><para>borrado de directorios</para></entry>
            <entry><command>rmdir directorio</command></entry>
            <entry>
              <para>Borra directorios. Deben estar vacíos</para>
            </entry>
          </row>
          
          <row>
            <entry><command>cd</command></entry>
            <entry><command>cd</command></entry>
            <entry><para>cambio de directorio actual</para></entry>
            <entry><command>cd ..</command></entry>
            <entry>
              <para>
                Cambia de directorio actual de trabajo (uno por proceso, es un
                comando interno no delegable a ningún ejecutable
                externo)
              </para>
            </entry>
          </row>
          
          <row>
            <entry><command>pwd</command></entry>
            <entry><command>prompt $P$G</command></entry>
            <entry>Muestra el directorio de trabajo</entry>
            <entry><command>pwd</command></entry>
            <entry>
              <para>Muestra el directorio actual (comando interno)</para>
            </entry>
          </row>
          
          <row>
            <entry><command>chmod</command></entry>
            <entry><command>attrib</command></entry>
            <entry><para>asigna/deniega permisos</para></entry>
            <entry><command>chmod 700 $HOME</command></entry>
            <entry>
              <para>
                Este ejemplo protege nuestro directorio
                <command>$HOME</command> ante cualquier otro usuario
              </para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <section>
      <title>Ejercicio</title>
      <para>
        Ejecutar el comando <command>chmod</command> para que en un directorio,
        y en todos los ficheros de su interior, sólo pueda acceder a su
        conteniodo el propietario de la cuenta.
      </para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Transferencia de ficheros entre ordenadores</title>

    <para>
      A menudo (especialmente si tenemos un Linux arrancado en
      <quote>Live</quote>) es preciso llevarse los ficheros en los que se
      está trabajando del ordenador en el que están almacenados a
      otro ordenador. Hay múltiples formas de realizar esta
      transferencia, y todas ellas tienen sus ventajas e inconvenientes. A
      continuación se enumeran las más comunes.
    </para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          Memorias USB: Estos dispositivos se conectan al puerto USB del
          ordenador y son capaces de almacenar ficheros en su memoria interna.
          No necesitan ser formateados y tanto Linux como Windows pueden leer y
          escribir en ellos sin problemas. Dependiendo del escritorio en el que
          estemos, su utilización en Linux puede ser muy simple o
          requerir comandos especiales lanzados como administrador, pues antes
          de ser utilizados necesitan ser montados (incorporados) en el sistema
          de ficheros. Los sistemas Linux más modernos son capaces de
          automontar estos dispositivos nada más son insertados en el
          puerto USB. En cualquier caso, una vez transferidos los ficheros,
          deben ser correctamente desmontados para que sus datos no queden
          corruptos al ser extraídos. Consultar con los administradores
          de sistemas la posibilidad de utilizar estos dispositivos.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>
          Correo electrónico: El correo permite el intercambio de
          ficheros entre dos ordenadores mediante su inclusión como
          adjuntos en un mensaje. Este sistema tiene el inconveniente de que
          los ficheros de gran tamaño suelen dar problemas al estar
          limitada la cantidad de información que se almacena en una
          cuenta de correo. Para el intercambio de ficheros de texto
          pequeños es un sistema válido.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>
          Programas de transferencias de ficheros: Existen programas
          específicamente diseñados para depositar ficheros en
          máquinas remotas (también para descargarlos de ellas).
          ésta es una de las formas más efectivas de transferir
          datos entre dos equipos, pero a su vez es la que más
          requisitos tiene. Los programas requieren que el ordenador remoto
          esté encendido en el momento de la transmisión y que
          tenga funcionando un prigrama servidor al que nos podamos conectar
          para realizar las transferencias, de forma similar a una
          sesión de trabajo remota. Esto implica que se debe poder
          acceder a un ordenador desde el exterior con un código de
          usuario y clave. Debemos tener cuidado de que esa clave no vaya
          desencriptada por la red para evitar que otros usuarios se conecten
          en nuestro lugar.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>
      En todos los casos, salvo quizá en el último, conviene
      compactar y comprimir los ficheros a transferir en un fichero zip o
      <command>tgz</command>, transferir ese único fichero, y
      descomprimirlo en la máquina destino. Las máquinas origen y
      destino pueden funcionar con Windows o Linux indistintamente.
    </para>

    <section>
      <title>Ejercicio</title>
      <para>
        Crear un fichero <command>zip</command> llamado
        <command>ttao_prac1.zip</command> que contenga los ficheros del
        directorio <command>$HOME/ttao/prac1</command>. Copiarlo a memoria USB
        (o enviarlo adjunto por correo electrónico), dejar vacío
        el directorio <command>$HOME/ttao/prac1</command> y volver a
        descomprimir <command>ttao_prac1.zip</command> comprobando que todo
        vuelve a quedar como al inicio de este ejercicio.
      </para>
    </section>
  </section>
</section>
