<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd">

<section lang="es" id="subversionhowto" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <title>El gestor de versiones Subversion</title>
  <sectioninfo>
    <!-- this string appears in several places, this is a way to avoid
    unreliable changes -->
    <contrib id="SVN_BASE_URL">https://flautin.it.uc3m.es/svn/ttao</contrib>
  </sectioninfo>
  <para>
    Subversion es una herramienta que se utiliza para guardar copias de un
    conjunto de directorios y ficheros en un depósito remoto. Este depósito se
    utiliza principalmente para dos cosas: compartir estos ficheros con otros
    usuarios, y guardar las diferentes versiones de estos ficheros a lo largo
    del tiempo. Este tipo de herramientas se conocen genéricamente como
    <quote>controladores de versiones</quote> y se utilizan con mucha frecuencia
    en entornos de trabajo industriales, puesto que se necesita tanto compartir
    ficheros entre los miembros de un equipo, como llevar un control sobre todos
    los cambios que se hacen en ellos. Para poder utilizar esta aplicación se
    necesitan dos programas, pero como usuario normal, sólo tienes que tener
    instalado uno de ellos.
  </para>
  <para>
    El primer programa se encarga de gestionar el depósito remoto y se ejecuta
    en un ordenador con el que hay que conectarse a través de la red. Tú no
    necesitas instalar ese programa, sino aquella entidad que facilite el
    depósito remoto o servidor. El segundo programa se conoce normalmente como
    el cliente y se ejecuta en tu ordenador personal. Su cometido es conectar
    con el depósito remoto e intercambiar los ficheros necesarios en ambos
    sentidos, tanto del depósito a tu carpeta local, como al revés, enviar de tu
    carpeta local los ficheros al depósito.
  </para>

  <para>
    En el caso de Linux, el nombre del programa cliente es simplemente
    <code>svn</code> (es parte del paquete subversion) y es preciso tenerlo
    instalado en tu distribución. Para saber si lo tienes instalado abre una
    ventana con un intérprete de comandos o terminal y teclea el comando
    <code>svn help</code>. Si se muestra un mensaje de ayuda en el que se
    enumeran unos cuantos subcomandos tal y como se muestra en la siguiente
    figura, el programa está disponible.
  </para>

  <informalfigure>
    <mediaobject>
      <imageobject>
	<imagedata fileref="svnhelp.png"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Muestra del comando help</phrase>
      </textobject>
    </mediaobject>
  </informalfigure>

  <para>
    En caso de no estar instalado, el sistema mostrará el mensaje de que
    <code>svn</code> no se ha encontrado y debes, por tanto instalarlo antes de
    seguir con esta guía. El programa cliente se invoca diciéndole la acción o
    comando que queremos ejecutar, y el lugar del depósito común sobre el que
    queremos hacer esa operación.
  </para>

  <para>
    El lugar en el que está el depósito remoto se especifica a través de una URL
    similar a la de una página web. En el caso de esta asignatura, el depósito
    común de ficheros con tu copia personal de trabajo está en:
  </para>

  <programlisting><xi:include
  xpointer="xpointer(//*[@id='SVN_BASE_URL']/text())"/>/Group_??</programlisting>

  <para>
    donde el sufijo <code>Group_??</code> lo debes reemplazar con el nombre de
    tu grupo de prácticas una vez que lo hayas inscrito. El depósito tiene un
    sistema de permisos por el cual los ficheros en ese lugar son sólo
    accesibles únicamente por los miembros del grupo de prácticas y por los
    profesores de la asignatura.
  </para>

  <section>
    <title>Operaciones más comunes con Subversion</title>

    <para>
      Las operaciones más comunes que vas a realizar son dos: obtener ficheros
      nuevos del depósito común, y mandar los cambios que has hecho en tus
      ficheros para que queden almacenados en el depósito común. Pero antes de
      obtener ficheros del depósito, podemos ver el contenido de este utilizando
      el programa cliente con la orden list de la siguiente forma:
    </para>
    
    <programlisting>svn --username 1000?????? list <xi:include
  xpointer="xpointer(//*[@id='SVN_BASE_URL']/text())"/>/Group_??</programlisting> 
    <para>
      donde, de nuevo, debes reemplazar <code>Group_??</code> por el nombre de
      tu grupo de prácticas, y como usuario has de introducir tu NIA de 9
      dígitos (no incluyas el sufijo <code>@alumnos.uc3m.es</code>). Si la
      conexión se realiza con éxito, verás que te pide un código de usuario y
      clave. Debes utilizar los mismos datos que al entrar en CampusGlobal. Si
      la autenticación se realiza con éxito, por pantalla aparece el contenido
      del directorio especificado en el depósito común de ficheros tal y como se
      muestra en la siguiente pantalla.
    </para>

    <informalfigure>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="svnlist.png"/>
	</imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Ejecución del comando list</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </informalfigure>

    <para>
      En caso de que este comando no se ejecute correctamente, debes revisar tu
      conectividad de red, tu nombre de usuario/clave (de CampusGlobal) y
      verificar que son correctas. Este primer comando ha sido para listar el
      contenido del depósito remoto. Las operaciones para intercambiar
      ficheros con este depósito remoto se describen a continuación.
    </para>

    <orderedlist>
      <listitem>
	<para>
	  Obtener ficheros por primera vez del depósito remoto. Esta suele ser
	  la primera operación que realizas con el programa cliente. Alguien ha
	  creado en este depósito una primera versión de los ficheros con los
	  que debes trabajar y están agrupados en un directorio. La primera
	  operación es obtener una primera copia de estos datos. El comando a
	  escribir tas el nombre <code>svn</code> es nombre
	  <code>checkout</code> y el comando al completo es: <code>svn
	  --username 1000????? checkout <xi:include
	  xpointer="xpointer(//*[@id='SVN_BASE_URL']/text())"/>/Group_??</code>. Tras
	  ejecutar este comando, debes ver por pantalla como aparecen unas
	  líneas en las que se notifica que se están copiando desde el depósito
	  remoto los ficheros de tu zona de trabajo y al terminar, se ha creado
	  un directorio con nombre <code>Group_??</code>. La siguiente figura
	  muestra este proceso:
	</para>

	<informalfigure>
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="svncheckout.png"/>
	    </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ejecución del comando checkout</phrase>
            </textobject>
	  </mediaobject>
	</informalfigure>

	<para>
	  Otra forma de ver este comando es que desde un estado inicial en el
	  que en el depósito hay unos ficheros almacenados y en tu equipo
	  personal no hay nada, pasas a un estado en el que ambos lugares
	  tienen exactamente la misma información. Cuando esto sucede decimos
	  que los contenidos están sincronizados. La siguiente figura ilustra
	  esta transición.
	</para>

	<informalfigure>
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="checkout.png"/>
	    </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ejecución del comando checkout</phrase>
            </textobject>
	  </mediaobject>
	</informalfigure>

	<para>
	  Este comando se suele ejecutar una sola vez, cuando se quieren obtener
	  una copia inicial de todos los ficheros en el depósito común. Una vez
	  que se tiene esta copia, las siguientes operaciones, en lugar de
	  volver a traerse todo, solo traen los cambios, tal y como se describe
	  a continuación.
	</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>
	  Tras descargar la primera versión de los ficheros con el comando
	  checkout, ahora existen dos copias de los mismos ficheros, la que está
	  en el depósito común y la que tienes en tu propio directorio. A partir
	  de ahora estas dos copias pueden cambiar de forma separada. Por
	  ejemplo, ¿qué sucede si alguien pone una nueva versión de un fichero
	  en el depósito común? En ese momento, tu ya no tienes la última
	  versión, sino que es el depósito el que la tiene. El comando que se
	  utiliza para obtener del depósito sólo aquellos ficheros que hayan
	  cambiado respecto a la última vez que se hizo una copia es
	  <code>update</code> y se debe ejecutar desde dentro de tu directorio
	  local en el que quieres que se bajen las últimas versiones. Por tanto,
	  y desde el directorio <code>Group_??</code>, el comando a ejecutar
	  es: <code>svn --username 1000????? update <xi:include
	  xpointer="xpointer(//*[@id='SVN_BASE_URL']/text())"/>/Group_??</code>. La
	  siguiente figura muestra el efecto de este comando.
	</para>

	<informalfigure>
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="svnupdate.png"/>
	    </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ejecución del comando update</phrase>
            </textobject>
	  </mediaobject>
	</informalfigure>

	<para>
	  Como ves, el comando ha sido ejecutado desde dentro del directorio que
	  previamente se ha obtenido con el comando <code>checkout</code>. Esta
	  operación de <code>update</code> la debes hacer siempre que empieces
	  una sesión de trabajo, de esta forma garantizas que tienes las
	  versiones más recientes de tus ficheros. La siguiente figura muestra
	  la transición del estado en el que los ficheros están sincronizados,
	  al estado en el que en el depósito hay una versión modificada, y como
	  el comando <code>update</code> los sincroniza de nuevo.
	</para>

	<informalfigure>
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="update.png"/>
	    </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Efecto del comando update</phrase>
            </textobject>
	  </mediaobject>
	</informalfigure>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>
	  En cuando modificas los ficheros almacenados en tu copia de trabajo,
	  las dos versiones vuelven a tener datos diferentes. En este caso son
	  los cambios en tu copia local los que deben reflejarse en el depósito
	  remoto. Para ello se utiliza el commando <code>commit</code> desde el
	  directorio local. El comando entero es <code>svn --username 1000?????
	  commit -m 'comentario sobre los cambios'</code>. No hace falta
	  especificar qué ficheros hay que enviar, la herramienta se encarga
	  enviar los que hayan cambiado. La siguiente figura ilustra el efecto
	  de este comando.
	</para>

	<informalfigure>
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="svncommit.png"/>
	    </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Ejemplo del comando commit</phrase>
            </textobject>
	  </mediaobject>
	</informalfigure>

	<para>
	  Este comando se ha de ejecutar con mucha frecuencia, pues es la forma
	  de tener la copia local y la remota con idénticos datos. La siguiente
	  figura muestra la secuencia en la que modificas tus ficheros en la
	  copia local y luego se envían al depósito mediante el comando
	  <code>commit</code>. Este comando lo debes ejecutar muy a menudo (es
	  una forma de guardar copias de seguridad de tus ficheros) y al menos
	  siempre  que terminas una sesión de trabajo.
	</para>

	<informalfigure>
	  <mediaobject>
	    <imageobject>
	      <imagedata fileref="commit.png"/>
	    </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Efecto del comando commit</phrase>
            </textobject>
	  </mediaobject>
	</informalfigure>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Resumen de comandos en Subversion</title>
    <para>
      En la siguiente figura puedes ver un resumen de los comandos principales
      de subversion así como la transición entre los diferentes estados. Fíjate
      que si por cualquier motivo coincide que tienes una versión modificada de
      ficheros locales, y que también están modificados en el depósito remoto,
      primero has de ejecutar el comando <code>update</code> y a continuación
      <code>commit</code> para volver a tener el contenido sincronizado.
    </para>

    <informalfigure>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="statetransition.png"/>
	</imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Resumen de comandos en subversion</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </section>
</section>
